\section{Metro: Gāyatrī}
\indent Em métrica sânscrita, um metro estrófico como a gāyatrī é subdividido em pādas que tem ou a mesma quantidade de sílabas ou a mesma quantidade de moras. Um metro pode ter tanto um ritmo fixo para todos os pāda\footnote{Não confundir pāda ``unidade rítimica'' com pada ``palavra'' ou ``escrita do texto palavra-a-palavra''.} quanto ter ritmos variados para cada um. A gāyatrī consiste em uma estrofe de 3 pāda, cada um com oito sílabas com uma cadência jâmbica \cite[438--439]{Macdonell1993}:\vspace{1cm}
\begin{verse}
\anceps{} \anceps{} \anceps{} \anceps{} |  \brevis{} \longa{} \brevis{} \anceps{} || \anceps{} \anceps{} \anceps{} \anceps{} |  \brevis{} \longa{} \brevis{} \anceps{} ||\\
\anceps{} \anceps{} \anceps{} \anceps{} |  \brevis{} \longa{} \brevis{} \anceps{} ||\footnote{Oldenberg \citeyear[7--30]{Oldenberg2005} fez um extenso trabalho estatístico sobre os metros do r̥gveda no qual ele propõe que a forma mais básica dos versos de estrofes octossilábicas teria as 2ª, 4ª, 6ª e 8ª sílabas preferencialmente longas para dar o andamento jâmbico e os acentos cairiam predominantemente nas sílabas longas. Algo como:
\begin{verse}
\anceps{} \longa{} \anceps{} \ubarbrevis{} |  \brevis{} \longa{} \brevis{} \ubarbrevis{} ||
\end{verse}
}
\end{verse}

Essa estrofe tem é analisada em dois hemistíquios, o primeiro com 2 pāda o segundo com um. Existem duas variações comuns:
\begin{compactenum}
\item Com a segunda sílaba da cadência abreviada: \anceps{} \anceps{} \anceps{} \anceps{} |  \brevis{} \brevis{} \brevis{} \anceps
\item Com a cadência trocaica: \anceps{} \anceps{} \anceps{} \anceps{} |  \longa{} \brevis{} \longa{} \anceps
\end{compactenum}

A primeira variação costuma acontecer mais no primeiro pāda da estrofe. O segundo caso é mais raro e tem a tendência de que a abertura do verso seja mais marcadamente jâmbica. Ex.: RV 8.71.1:\\

\begin{tabular}{l | l}
 tuáṃ no agne máhobhiḥ | pāhí víśvasyā árāteḥ  &  \brevis{} \longa{} \brevis{} \longa{} | \longa{} \brevis{} \longa{} \brevis{} | \  \longa{} \longa{} \brevis{} \longa{} | \longa{} \brevis{} \longa{} \longa \\
utá dviṣómaŕtiasya & \brevis{} \longa{} \brevis{} \longa{} | \longa{} \brevis{} \longa{} \brevis{} ||
\end{tabular}

\section{Texto}
\begin{verse}

	\flagverse{\textbf{1}}agním īḷe puróhitaṃ\hspace{5pt}
	yajñásya devám r̥tvíjam |\\
	hótāraṃ ratnadhā́tamam ||

	\flagverse{\textbf{2}}agníḥ pū́rvebhir ŕ̥ṣibhir\hspace{5pt}
	ī́ḷ\textsubscript{i}yo nū́tanair utá |\\
	sá devā́m̐ éhá vakṣati ||

	\flagverse{\textbf{3}}agnínā rayím aśnavat\hspace{5pt}
	póṣam evá divédive |\\
	yaśásaṃ vīrávattamam ||

	\flagverse{\textbf{4}}ágne yáṃ yajñám adhvaráṃ\hspace{5pt}
	viśvátaḥ paribhū́r ási |\\
	sá íd devéṣu gacchati ||

	\flagverse{\textbf{5}}agnír hótā kavíkratuḥ\hspace{5pt}
	satyáś citráśravastamaḥ |\\
	devó devébhir ā́ gamat ||

	\flagverse{\textbf{6}}yád aṅgá dāśúṣe t\textsubscript{u}vám\hspace{5pt}
	ágne bhadráṃ kariṣyási |\\
	távét tát satyám aṅgiraḥ ||

	\flagverse{\textbf{7}}úpa tvāgne divédive\hspace{5pt}
	dóṣāvastar dhiyā́ vayám |\\
	námo bháranta émasi ||

	\flagverse{\textbf{8}}rā́jantam adhvarā́nāṃ\hspace{5pt} gopā́m
	r̥tásya dī́divim |\\
	várdhamānaṃ s\textsubscript{u}vé dáme ||

	\flagverse{\textbf{9}}sá naḥ pitéva sūnáve\hspace{5pt}
	\textsubscript{á}gne sūpāyanó bhava |\\
	sácasvā naḥ s\textsubscript{u}vastáye ||
\end{verse}

\section{Texto em devanāgarī}
\begin{verse}
\begin{sanskrit}

अ॒ग्निमी॑ळे पु॒रोहि॑तं य॒ज्ञस्य॑ दे॒वमृ॒त्विज॑म् ।\\ होता॑रं रत्न॒धात॑मम् ॥ १ ॥

अ॒ग्निः पूर्वे॑भि॒रृषि॒भिर् ईड्यो॒ नूत॑नैरु॒त ।\\ स दे॒वाँ एह व॑क्षति ॥ २ ॥

अ॒ग्निना॑ र॒यिम॑श्नव॒त्पोष॑मे॒व दि॒वेदि॑वे ।\\ य॒शसं॑ वी॒रव॑त्तमम् ॥ ३ ॥

अग्ने॑ यं य॒ज्ञम॑ध्व॒रं वि॒श्वतः॑ परि॒भूरसि॑ ।\\ स इद्दे॒वेषु॑ गच्छति ॥ ४ ॥

अ॒ग्निर् होता॑ क॒विक्र॑तुः स॒त्यश्चि॒त्र॑श्रवस्तमः ।\\ दे॒वो दे॒वेभि॒रा गमत् ॥ ५ ॥

यद॒ङ्ग दा॒शुषे॑ त्वमग्ने॑ भ॒द्रं क॑रि॒ष्यसि॑ ।\\ तवेत्तत्स॒त्यम॑ङ्गिरः ॥ ६ ॥

उप॑ त्वाग्ने दि॒वेदि॑वे दोषा॑वस्तर्धि॒या व॒यम् ।\\ नमो॒ भर॑न्त॒ एम॑सि ॥ ७ ॥

राज॑न्तमध्व॒रानां गो॒पामृ॒तस्य॒ दीदि॑विम् ।\\ वर्धमानं॒ स्वे दमे॑ ॥ ८ ॥

स नः॑ पि॒तेव॑ सू॒नवे ऽग्ने॑ सूपाय॒नो भ॑व ।\\ सच॑स्वा नः स्व॒स्तये॑ ॥ ९ ॥
\end{sanskrit}
\end{verse}

\section{Rascunho de leitura}
\begin{verse}
    \begin{SingleSpace}

\flagverse{\textbf{1}}Invoco Agni, que é posto a frente, deus realizador do sacrifício,\\ ministrante ofertador das maiores dádivas.

\flagverse{\textbf{2}}Agni que há de ser invocado pelos sábios de outrora, pelos de hoje:\\ que ele conduza os deuses para cá.

\flagverse{\textbf{3}}Que se obtenha por Agni a riqueza, mesmo a abundância, dia após dia,\\ esplendorosa e de muitos varões.

\flagverse{\textbf{4}}Ó Agni, o sacrifício e o ritual que tu circundas completamente,\\ este sim chega entre os deuses.

\flagverse{\textbf{5}}Agni, o ministrante com força de poeta, o verdadeiro, cuja glória brilha,\\ chegue o deus junto aos deuses.

\flagverse{\textbf{6}}Aquela graça que tu, Agni, desejas conceder ao devoto,\\ esta é tua de verdade, Angiras.

\flagverse{\textbf{7}}Em tua direção, Agni, dia após dia, ó iluminador da escuridão, com o pensamento\\ nos dirigimos levando reverência,

\flagverse{\textbf{8}}tu que reinas sobre o ritual, o pastor da ordem, luminoso,\\ que cresces na própria casa.

\flagverse{\textbf{9}}Sê-nos acessível, Agni, tal como um pai é para o filho,\\ habita entre nós para o nosso bem-estar.
    \end{SingleSpace}
\end{verse}

\section{Comentários}
\textbf{Estrofe 1}: \begin{compactenum}[(i)]
	\item\label{ile} \emph{īḷe}: Verbo médio īḍ ``implorar, invocar'' \cite{Grassman1873}. \textcite{Macdonell1917} traduz por ``\emph{magnify}'', em nota \textcite[1]{GeldnerVI} coloca como sinônimo em certas ocasiões \emph{hve} no sentido de ``\emph{anrufen, berufen}''; ambos contrapostos a \emph{śru} ``\emph{hören}''. Essa opção é seguida por \textapud{Renou1964}{Zimmer2015}, \textapud{Goto2007}{Zimmer2015}, \textcite{Macedo2010} e \textcite{Jamison2014},; sandhi interno ḍ > ḷ entre vogais que apenas acontece em védico. Notar a grafia de: \ \begin{sanskrit} ईड्यो॒\end{sanskrit}\ Estrofe 2; verbos em orações principais não são acentuados;
	\item \emph{īḍ}: \ewa{1}{204} \emph{*(h₂i)-h₂isd-}; cf. gr. \foreignlanguage{greek}{αἴδομαι}, got. \emph{aistand};
    \item \emph{puróhitam}: composto de \emph{purás} ``frente, dianteira'' e do PPP \emph{hitá-} (< \emph{*dʰh₂-to-});
    \item \emph{yajñásya} (...) \emph{r̥tvíjam}: leem-se em conjunto; genitivos costumam preceder aquilo que modificam (Macdonell $\S$191e);
    \item \emph{r̥tvíjam}: composto do nome \emph{r̥tú-} ``momento definido, período'' e o grau zero \emph{ij-} da raiz \emph{yaj-} ``sacrificar'', mesma de \emph{yajñá-} acima;
    \item \emph{r̥tú}: \ewa{1}{257} \emph{*h₂ér-tu-s / *h₂r̥-téu̯-s} (gen.sg.); av. \emph{ratu} ``período de tempo; julgamento'', \emph{raθβiia va\v{c}a} ``palavra dita na hora certa''; gr. \foreignlanguage{greek}{ἀρτύς}· \foreignlanguage{greek}{σύνταξις}, (Hes.), \foreignlanguage{greek}{ἀρτύω} ``preparar, arranjar, temperar''; arm. \emph{ard / ardw} (gen.) ``ordem'', lat. \emph{artus} ``articulação, membro''; \emph{vide} r̥tá; a forma védica não apresenta apofonia e parece ter sido reformada a partir da formação que apresenta nos temas oblíquos;
    \item \emph{-ij; yajñá}: \ewa{2}{392--4} \emph{*Hi̯ag̑-no} av. \emph{yasna}; gr. \foreignlanguage{greek}{ἁγνός} ``puro'';
    \item \emph{hótāram}: nome de agente da raiz \emph{hu} ``sacrificar, ministrar ritual'' em \emph{-tr̥} \citegram{369-76}{101};
    \item \emph{hótr̥}: \ewa{2}{808--9,812} \emph{*g̑ʰeu̯-ter}; av. \emph{zaotar}, gr. \foreignlanguage{greek}{χέ(ϝ)ω} ``derramar'';
    \item \emph{ratnadhā́tamam}: superlativo de \emph{ratnadhā́-}: ``dador de bens''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 2}: \begin{compactenum}[(i)]
  \item \emph{Primeiro pada}: o primeiro pada tem cadência irregular de acordo com \textcite[577]{NootenHolland}: \brevis{} \brevis{} \brevis{} \brevis{};
  \item \emph{pū́rvebhir} \emph{ŕ̥ṣibhir} (...) \emph{nū́tanair utá}: tanto o adjetivo \emph{pū́rvebhir} quanto \emph{nū́tanair} modificam o nome \emph{ŕ̥ṣibhis}, coordenados por \emph{utá}; duas marcações distintas para instrumentais plurais co-ocorrem em versos adjacentes, i.e.: \emph{-bhir} e \emph{-air};
  \item \emph{ŕ̥ṣi}: \ewa{1}{261} av. \emph{ərə\v{s}iia} ``\emph{gottbegeistert}'' e \emph{ərə\v{s}i\v{s}} ``\emph{Gottesbegeisterter}'';
  \item \emph{ī́ḷ\textsubscript{i}yo}: adjetivo verbal \emph{īḍyas} ``que deve ser louvado'' formado a partir de \emph{īḍ} + \emph{ya}; pela posição no verbo, a sílaba /dya/ se pronuncia como /d\textsubscript{i}ya/. Sobre grafia e transcrição, ver Estrofe 1 (\ref{ile});
  \item \emph{éhá}: o texto em pada analisa: \begin{sanskrit} आ । इ॒ह \end{sanskrit}: \emph{ā ihá};
  \item \emph{ihá}: ``aqui'';
  \item \emph{ā́}: preposição/prevérbio que vai com \emph{vakṣati}; os manuscritos frequentemente separam prevérbio e verbo \emph{vide} grafia de \begin{sanskrit} आ गमत् \end{sanskrit}: \emph{ā́ gamat} ``que venha'' Estrofe 5;
  \item \emph{vakṣati}: subjuntivo aoristo de \emph{vah} ``conduzir'' (\emph{vah-s-a-ti});
  \item \emph{vah-}: \ewa{2}{535--7} \emph{*u̯eg̑ʰ-}; provavelmente proto-indo-iraniana, pela atestação no Texto de Kikkuli \emph{u̯a-\v{s}a-an-na-\v{s}a-i̯a} ``hipódromo'' < \emph{*u̯az\textsuperscript{h}anasi̯a}. Cognatos: av. \emph{vaziiamna} ``que se leva (para casar)'', \emph{frauuazah-} ``que conduz rápido''; gr.pamph. \foreignlanguage{greek}{ϝεχετω} ``que ele conduza'', gr. \foreignlanguage{greek}{ὄχος} ``carruagem''; lat. \emph{uehō / uēxī}.

\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 3}: \begin{compactenum}[(i)]
\item \emph{aśnavat} subjuntivo presente de \emph{aṃś} ``obter'' (\emph{aś-na-u̯ -a-t}, indicativo \emph{aśnoti}, raiz terminada em \emph{u̯} \ com presente de infixo nasal *\emph{-ne-/-n-}; no entanto problemática); 3ª pessoa genérica ``que alguém obtenha; que se obtenha'';
    \item \emph{yaśásaṃ} acusativo do adjetivo com tem em -as- yaśás ``glorioso, honrável'';
    \item \emph{vīrávattamam}: superlativo de \emph{vīrá-vat} ``que tem varões''; van/vat é sufixo importante para formar essa noção de ``o que tem X''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 4}: \begin{compactenum}[(i)]
	\item \emph{ágne}: vocativo de Agni; acentuado pela posição inicial no pāda;
    \item \emph{yajñám adhvaráṃ}: coordenação assindética;
    \item \emph{adhvará}: \ewa{1}{68} talvez um heteroclítico tematizado, vide \emph{ádhvan}; \emph{*h₁n̥dʰ-u̯en/r}, cf. gr. \foreignlanguage{greek}{ἐνθεῖν} < \emph{*h₁n̥dʰ-e/o-};
    \item \emph{viśvátaḥ}: advérbio em \emph{-tas}; sufixo ligado a sentido adverbial ablativo ex.: \emph{kútas} ``de onde?'' \citegram{1098}{179.2};
    \item \emph{viśvá}: \ewa{2}{562--3} \emph{u̯ik̑-u̯ó}; av. \emph{vispā}, pa. \emph{visa}; lit. \emph{visas};
    \item \emph{paribhū́r}: adjetivo feito diretamente da raiz verbal;
    \item \emph{ási}: verbos principais de subordinadas recebem acento; acento de verbos da 2 classe caem na raiz nos temas fortes (1ª, 2ª e 3ª do singular) e na desinência nos demais casos \citegram{612}{127.1};
    \item \emph{devéṣu gacchati}: verbo de movimento + locativo: ``\emph{place that is reached}'' (MacDonell $\S$ 204b); Whitney diz:
    \begin{english}
    ``\emph{It is by no means to be sharply distinguished from the ordinary construction}\footnote{Isto é, verbo de movimento + acusativo}; \emph{the two pass into one another, with a doubtful territory in between. It occurs: \textbf{a.} Especially with verbs, as arriving, sending, placing, communicating, bestowing, and many others} (...)''
	\end{english}.
\item \emph{gaccha-}: \emph{*gm̥-sk̑e/o}; gr. \foreignlanguage{greek}{βάσκω}; geralmente com outras formações, especialmente \emph{*gm̥-i̯i/o-} como gr. \foreignlanguage{greek}{βαίνω} e lat. \emph{uenio}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 5}: \begin{compactenum}[(i)]
	\item \emph{kavíkratuḥ}: composto de \emph{kavi} e \emph{kratu}; traduções: ``of wise intelligence'' \citeauthor{Macdonell1917}, ``with poet’s purpose'' \citeauthor{Jamison2014}, ``que possui a força espiritual de um poeta'' \citeauthor{Macedo2010};
	\item \emph{kaví}: \ewa{1}{328--9}; avj. \emph{kauui} usado na formação de nomes de príncipes; relacionado a lyd. \emph{kave} e gr. \foreignlanguage{greek}{κοίης· ἱερεὺς Καβείρων} Hes; possivelmente de uma raiz KAV (\ewa{1}{328}) e por isso talvez relacionado a gr. \foreignlanguage{greek}{κοέω} ``perceber, ouvir'', lat. \emph{cauēo} ``tomar conta'';
    \item \emph{krátu}: \ewa{1}{407--8} \emph{*krétu/kr̥tú/kr̥tu̯-}; av. \emph{xratu}; com fraseologias conservadas, como em:
    \ex.\a. xratɘ̄u\v{s} manaŋhascā (ava. Y46,18)
    \b. krátvā mánasā

    \ex.\a. ha\v{c}aite ... xratu\v{s} (avj.)
    \b. krátvā sacate

    Também há gr. \foreignlanguage{greek}{κρατύς} (daí \foreignlanguage{greek}{κράτος}, ion. \foreignlanguage{greek}{κάρτος}, ael. \foreignlanguage{greek}{κρέτος});
    \item \emph{satyá}: \ewa{2}{690--1} \emph{*h₁sn̥t-i̯o} av. \emph{haiθiia}; pa. \emph{ha\v{s}iyam};
    \item \emph{citráśravastamaḥ}: superlativo de \emph{citráśravas-} ``que tem a glória brilhante'', notar que a presença de -tama não interfere na acentuação;
    \item \emph{śrávas}: \ewa{2}{667-8} \emph{*k̑léu̯es-}; ava. \emph{srauuah-} ``glória'', avj. \emph{idem} ``proclamação'', pa. \emph{-çavah-} na formação de nomes (ex. Uçava $\simeq$ ved. Suśrávas); gr. \foreignlanguage{greek}{κλέος}, phoc. \foreignlanguage{greek}{κλέϝος}, mic. \emph{ke-re-we}; ira. \emph{clū}, ocs. \emph{slovo}\footnote{Traduz gr. \foreignlanguage{greek}{λόγος, ῥῆμα}.}; illyr. \emph{-cleves}, toch. A \emph{klyu}, B \emph{kälywe} ``reputação / fama'';
    \item \emph{ā́ gamat}: subjuntivo aoristo do verbo \emph{ā́ gam} ``chegar'' (gam-a-t); mesmo estando adjacentes, o prevérbio e verbo não são univerbados na grafia; \textcite[89]{Jamison2014} traduzem por ``will come as god with the gods''.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 6}: \begin{compactenum}[(i)]
    \item \emph{yád aṅgá} (...) \emph{bhadráṃ}: ``exatamente aquele bem que'' \cite[213]{Macdonell1993}\footnote{\textcite[13]{Grassman1873}: \emph{Es hebt das nächst vorhergehende oder höchstens durch ein Wörtchen wie hí oder īm getrennte Wort hervor, in dem Sinne, dass von dem durch dies Wort bezeichneten oder angedeuteten Dinge das zu sagende mehr gilt als von jedem andern, oder nur von ihm; es heisst also z. B. tuám aṅgá: kein anderer (mehr) als du, nur du, du gerade; yás aṅgá, gerade der, welcher; yád aṅgá, gerade dann, oder gerade darum, weil; kím aṅgá, warum sonst, aus welchem andern Grunde u. s. w. (vgl. 84,6—9; 572,2.) Das hervorgehobene Wort steht am Anfang des Versgliedes.}};
    \item \emph{dāśúṣe}: dativo do particípio perfeito ativo sem redobro \emph{dāśvāṃs} ``aquele que venera'' (são poucos os particípios perfeitos ativos não redobrados em védico); sobre o particípio em \emph{vāṃs}, ver \citegramnopar{458-62}{89, 157a};
    \item \emph{dāś-}: \ewa{1}{722--3} \emph{*dek̑-} ava. \emph{dasɘma} ``homenagem'', avj. \emph{dasma} \emph{idem}; gr. \foreignlanguage{greek}{δέχομαι}, \foreignlanguage{greek}{δέκομαι} etc.;
    \item \emph{t\textsubscript{u}vám}: dissolução métrica da sequência /tu̯ a/ em /tuu̯ a/;
    \item \emph{kariṣyási}: futuro do verbo \emph{kr̥} ``fazer'' com valor desiderativo; acento de formas futuras em \emph{-s} cai na marca de futuro \emph{syá} \citegram{932}{III 12e};
    \item \emph{távét}: o texto em pada analisa: \begin{sanskrit} तव॑ । इत्\end{sanskrit}\ : \emph{táva ít};
    \item \emph{tát}: relação de correlativo com \emph{yád}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 7}: \begin{compactenum}[(i)]
    \item \emph{tvā}: acusativo clítico equivalente a \emph{tvām};
    \item \emph{dóṣāvastar}: composto complicado; Sāyaṇa diz ser um advérbio feito em um composto \emph{dvandva} ``noite e dia''; os tradutores lêem como: ``iluminer of the gloom'' \citeauthor{Macdonell1917}, ``illuminator in the evening'' \citeauthor{Jamison2014}, ``que iluminas durante a noite'' \citeauthor{Macedo2010}; a decisão de Macdonell tem em vista passagens como ii.49.4 \emph{kṣapāṃ vastā janitā sūryasya} ``iluminador da noite, criador do sol'';
    \item \emph{dóṣā}: \ewa{1}{750} ?; avj. \emph{dao\v{s}atara} ``que se dirige à noite''; talvez alguma relação com gr. \foreignlanguage{greek}{δείελος} ``relacionado com a madrugada'' < \emph{*deu̯-elo}, \textcite[308--9]{Beekes2010} descarta essa possibilidade;
    \item \emph{dhiyā́}: feminino instrumental singular de \emph{dhī};
    \item \emph{námas}: \ewa{2}{16} \emph{*nemes}; av. \emph{nɘmah-}; gr. \foreignlanguage{greek}{νέμος} ``pastagem''; lat. \emph{nemus} ``bosque sagrado'';
    \item \emph{émasi}: texto em pada: \begin{sanskrit}आ । इ॒म॒सि॒\end{sanskrit}\ :\ \emph{ā́ imasi};
    \item \emph{úpa} (...) \emph{ā́ imasi}: os dois prevérbios são comuns junto a verbos de movimento e o primeiro costuma aparecer bem distante do verbo; a desinência \emph{-masi} equivale a \emph{-maḥ} (gr. -\foreignlanguage{greek}{μες}) é a mais comum para primeiras pessoas do plural no RV.
    \end{compactenum}

\textbf{Estrofe 8}: \begin{compactenum}[(i)]
    \item \emph{rā́jantam adhvarā́nāṃ}: verbos de ordem e poder + genitivo;
    \item \emph{adhvarā́nāṃ}: a sílaba final deve ser pronunciada como duas sílabas; genitivos plurais em \emph{ām} costumam permitir essa dissolução \cites[9]{Macdonell1917}[437]{Macdonell1993};
    \item \emph{gopā́m}: tema masculino em \emph{-ā} reanalizado em sânscrito para um tema em \emph{-a};
    \item \emph{pā-}: \ewa{2}{112--3} \emph{*peh₃-} gr. \foreignlanguage{greek}{πῶμα} ``cobertura'', \foreignlanguage{greek}{ποιμήν} ``pastor''; lit. \emph{piemuō}; ou \emph{*peh₂(s)-} como lat. \emph{pās-tor}; hit. \emph{paḫ\textsuperscript{ḫi}};
    \item \emph{r̥tá}: \ewa{1}{254--5} PPP \emph{*h₂r-tó}; em indoariano do oriente médio \emph{ar-ta-ta-a-ma} ($\simeq$ ved. r̥tá-dhāman); elamita via persa \emph{ir-da/ir-ta}; pa. \emph{a-r-t-x-\v{s}-ç} (Artaxerxes); em avesta, na formação de nomes próprios \emph{ɘrɘta, arɘta} e av. \emph{aṣ̌a};
    \item \emph{dī́divi}: \ewa{1}{701} DAY \emph{*dei̯h₂-}; gr. \foreignlanguage{greek}{δέατο, δῆλος, δέελος, δίνω};
    \item \emph{várdhamānaṃ}: particípio presente médio de \emph{vr̥dh} ``crescer'';
    \item \emph{s\textsubscript{u}vé}: reflexivo usado para todas as pessoas;
    \item \emph{dáme}: igual a lat. \emph{domus}; desaparece em sânscrito.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 9}: \begin{compactenum}[(i)]
    \item \emph{sá}: usado como expletiva no sentido de ``então'' \citegram{498}{180 p.249};
    \item \emph{naḥ}: enclítico de dativo do pronome de 1ª do plural;
    \item \emph{pitéva sūnáve}: \emph{pitā́ iva sūnáve} ``como um pai para um filho''; em védico, o par ``pai e filho'', \emph{pitr̥} e \emph{sūnu} difere do par ``mãe e filho'', \emph{matr̥} e \emph{putra};
    \item \emph{sūpāyanó}: ``de bom/fácil acesso'';
    \item \emph{sácasvā}: imperativo médio de 2ª pessoa do singular com vogal final alongada no texto do hino (mas breve no pada), do verbo \emph{sac}: ``morar junto, estar entre'', rege instrumental ou acusativo; no imperativo, as regras de acentuação variam de acordo com a classe do verbo;
    \item \emph{sac-}: \ewa{2}{686--7} \emph{*sekᵘ͏̯}; ava. \emph{ha\v{c}aitē}; gr. \foreignlanguage{greek}{ἕπομαι}; lat. \emph{sequor}; ira. \emph{sechithir}; lit. \emph{sekti};
    \item \emph{naḥ}: enclítico de acusativo do pronome de 1ª do plural, regido pelo verbo \emph{sácasvā};
    \item \emph{s\textsubscript{u}vastáye}: dativo, ``para o (nosso) bem-estar''.
\end{compactenum}

